\subsection{Organisation et structure}
\label{sub:dictanova:organisation}

\subsubsection{L’équipe}
\label{ssub:dictanova:organisation:equipe}

La structure de l’entreprise peut être assimilée à une structure fonctionnelle : organisation par pôles et compétences. Aujourd’hui la société compte une vingtaine de personnes (tous recrutements confondus) principalement cadres. Voici l’organigramme de l’équipe actuelle :

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=.9\textwidth]{src/assets/equipe}
\caption{Structure de l'équipe Dictanova}
\label{fig:equipe}
\end{figure}

Parmi ces pôles on retrouve :

\begin{itemize}
  \item L’équipe \textbf{Commerciale} constituée de 3 développeurs commerciaux et animée par le directeur commercial. Ils sont chargés d’assurer la prospection commerciale : définir les sociétés prioritaires à contacter pour notre business en terme de potentiel de vente, trouver des contacts pertinents, les convaincre de nous rencontrer, trouver le besoin et y apporter une réponse, répondre à des appels d’offres et plus généralement vendre notre solution.
  \item L’équipe \textbf{Succès Clients} / \textbf{Customer Success} (chargés de compte) chargée d’assurer le suivi client après le processus de vente, accompagner le client en le formant, en lui apportant des explications ou du support, faire remonter à l’équipe produit les améliorations ou les attentes des clients, et avoir comme objectif l’\gls{upsell}, la fidélisation, l’anti-\gls{churn}, la recommandation et les témoignages clients.
  \item L’équipe \textbf{Marketing} constituée, à ce jour, de la responsable marketing, chargée de mettre en place des actions marketing en cohérence avec notre stratégie (campagnes diverses, participations à des événements : salons, conférences, …), apporter un appui à l’équipe commerciale (génération de \textit{\glspl{lead}}, support de vente, …), assurer la communication à tous niveaux : réalisation de contenus pour le blog, études diverses et supports de communication média (réseaux sociaux, relations presse).
  \item L’équipe \textbf{Technique} subdivisée en 2 parties : l’équipe back-end / R\&D et l’équipe Produit.
  \begin{itemize}
    \item L’équipe \textbf{Back-end / R\&D} sous la responsabilité du Directeur Technique est constituée d’une développeuse back-end, d’une responsable Qualité, d’un responsable scientifique et d’un doctorant. Cette équipe assure la recherche au niveau algorithmique concernant le traitement du langage, la conception et le développement des composants logiciels de stockage et d’accès aux données (\gls{api}) et assure la qualité en général des solutions développées.
    \item L’équipe \textbf{Produit} sous la responsabilité du Directeur Produit (\gls{po}) assure le recueil des besoins clients, la hiérarchisation des développements de fonctionnalités à travers la gestion de la \gls{roadmap} produit, conçoit et \gls{mockup} les différentes interfaces, assure leur développement, et aide à la création du back-end (principalement au niveau des \gls{api} consommées par le front-end).
  \end{itemize}
  \item Enfin, le Directeur Général qui définit la stratégie de l’entreprise, assure la gestion financière, le management global des équipes, la stratégie commerciale en partenariat avec le directeur commercial, et représente l’entreprise lors des événements publics. Il est épaulé par la Responsable Administratif et Financier. \\ 
\end{itemize}

Notons que trois nouvelles personnes viendront nous rejoindre à partir de septembre 2016 : un nouveau développeur back-end, une personne au marketing ainsi qu'un designer.

\subsubsection{Rendez-vous hebdomadaires}
\label{ssub:dictanova:organisation:rdv}

Pour un travail toujours performant et en équipe, quelques rendez-vous hebdomadaires sont prévus. De plus, chez Dictanova tout salarié a la possibilité d'assister à toutes les réunions, à charge à lui de voir si cela peut être utile. \\

Parmi eux on retrouve :

\begin{itemize}
  \item Le \textbf{créneau banalisé} (le lundi matin avec l’ensemble des salariés), ce créneau permet à chacun de présenter ce qu'il souhaite : cela peut aller de la présentation d’une évolution produit (nouvelle interface, nouvelle fonctionnalité, …), à une présentation d’amélioration des algorithmes de traitement du langage, ou bien à une présentation d’un nouveau mode de fonctionnement des Customer Success ou à une nouvelle grille de tarification des commerciaux, … Un moment libre qui permet d’être sûr de réunir toute l’équipe.
  \item Le \textbf{point de synchronisation} (le lundi matin), ce créneau permet de se synchroniser (entre chaque pôle par exemple) sur l’évolution d’un dossier, d’une fonctionnalité, d’un \textit{\gls{lead}}, ou tout autre sujet.
  \item Le \textbf{daily scrum} ou \textbf{stand-up meeting} (tous les matins avec les salariés de l’équipe technique qui travail directement sur les produits Dictanova), je détaillerai ce point dans la section~\ref{ssub:moi:cadre:agile} concernant les méthodes Agiles.
  \item Le \textbf{point de synchronisation front-end/back-end/R\&D} (le vendredi matin avec tous les salariés de l’équipe technique). Comme son nom l’indique ce point permet également à toutes les équipes du pole technique de se synchroniser sur différents sujets : développements de nouvelles fonctionnalités, avancées des recherches, …
  \item Le \textbf{point échange Produit / Customer Success} (tous les premiers mercredi de chaque mois), qui permet de s’assurer que le développement du produit et bien en accord avec le besoin du client et / ou de prendre en compte des besoins imminents. \\
\end{itemize}

Ces différents points m'ont permis d'avoir en continu une vision de l'avancée des projets et d'avoir un suivi des contrats en cours. Un point que je n'ai pas forcément dans l'équipe technique. Cela m'a également été très utile et m'apprend à avoir une ouverture d'esprit, et une vision différente que celle exclusivement centrée sur la technique. La petite structure de l'entreprise est un avantage certain pour moi car il me permet d'être tous les jours au cœur de différents domaines que le mien.
